<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.10.0">Jekyll</generator><link href="https://bentkowski.net/pages/pbentkowski/WWW/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="https://bentkowski.net/pages/pbentkowski/WWW/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2025-01-08T20:08:03+01:00</updated><id>https://bentkowski.net/pages/pbentkowski/WWW/feed.xml</id><title type="html">PIOTR BENTKOWSKI, PhD</title><subtitle>&lt;b&gt;&gt;&lt;/b&gt; Computational biologist &amp; modeller. Coding in Python &amp;amp; learning Julia</subtitle><author><name>Piotr Bentkowski</name></author><entry><title type="html">All the different ways and reasons your papers get cited in the scientific literature</title><link href="https://bentkowski.net/pages/pbentkowski/WWW/2020/02/29/different-ways-of-getting-cited/" rel="alternate" type="text/html" title="All the different ways and reasons your papers get cited in the scientific literature" /><published>2020-02-29T00:00:00+01:00</published><updated>2020-02-29T00:00:00+01:00</updated><id>https://bentkowski.net/pages/pbentkowski/WWW/2020/02/29/different-ways-of-getting-cited</id><content type="html" xml:base="https://bentkowski.net/pages/pbentkowski/WWW/2020/02/29/different-ways-of-getting-cited/"><![CDATA[<p><img src="/public/postPics/2020-02-29-piramida.jpg" alt="Doodling on a scientific paper" />
<em>I found this research paper on evolution very inspiring. In a way.</em></p>

<p>The well known scientific proverb says:</p>

<blockquote>
  <p>Don’t judge a book by its cover. Judge it by how often it’s cited!</p>
</blockquote>

<p>Citing has become one of the most critical determinants of the quality of scientific pursuit. Originally <em>citation metrics</em>, a sub-field of bibliometrics,  was applied to scientific magazines and was supposed to help librarians decide whether a given journal is worth subscribing to or not. But I will not write about this issue today! Of course, publishing houses circumvented this problem, for example, by <a href="http://thecostofknowledge.com/">selling subscriptions in bundles of several titles, where some are important in their field, and others are instead just recycling paper covered in paint</a>. These days <em>citometry</em> has also affected individual researchers.</p>

<p>It has become important how often we <em>release papers</em>, as it is said in scientific jargon for getting published. And how often other researchers cite these papers. Such an approach has its advantages, and it also has <a href="http://www.nature.com/news/the-focus-on-bibliometrics-makes-papers-less-useful-1.16706">severe drawbacks</a>, and <a href="https://www.nature.com/articles/d41586-020-00335-7">ways of <em>hacking</em> this system have been developed</a>. But today it is not about that either!</p>

<p>In such a system, these citations count as points. Just like credits for taking classes by undergrad students. When cited, you get one point added to, e.g. your <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/H-index">Hirsch index</a>. In some countries, e.g. my homeland, Poland, it’s crucial for one’s career progress! But are all citations equal, like souls are equal in the eyes of the Creator? I distinguish several ways to be cited:</p>

<ul>
  <li>
    <p>The <strong>” founder effect”</strong> citation - you’ve discovered a previously unknown phenomenon of nature or the human mind. This discovery became the foundation of the citing party’s research. She devoted half of the introduction to discussing your results. Later she presents her findings in a critical comparison with yours. Kudos! But you get only one point to your Hirsch index.</p>
  </li>
  <li>
    <p><strong>“The method (wo)man”</strong> - you’ve come up with a new and better approach to the problem. The citing party uses your research method all the way in their work — still one point.</p>
  </li>
  <li>
    <p>The <strong>“I need that number”</strong> citation - your paper provided a fine detail to the citing party work, e.g. she estimated how many insects are there in the world.  And you happened to calculate all the flies sometime before. All of them. All.</p>
  </li>
  <li>
    <p>The <strong>“it’s fresh stuff”</strong> citation - the citing party wants to show that he is in the avant-garde of research in his field, not an intellectual hermit. So he must first quote a couple of fairly recent papers that approached a similar topic. If you have published a paper in the last three years and its title in 30% consists of keywords relevant to the author, you can be sure that your article will be cited. Not necessarily read, though.</p>
  </li>
  <li>
    <p>The <strong>“I also wear shoes”</strong> citation - the author wants to show that her research method is not chosen because the cosmic super-consciousness directly transmitted it to her brain, but because it is a widely accepted standard in her field. And you just published something relatively recently and used the same methods. Yup, a citation is coming! For example, <em>We’ve used laboratory mice to study how mice choose cheese, which is the standard in mice research (Felis et al., 2019)</em>. I also have the impression that being named something easy to remember, like “John Smith” rather than, for example, “Aditya Govindamadipurusham” helps here a bit.</p>
  </li>
  <li>
    <p>The <strong>“vacuum cleaner”</strong> citation - the citing party must demonstrate that he has read all the relevant literature on the subject, e.g. to his PhD advertiser. So he sucks up everything Google Scholar suggests to him. It is enough that the title of your paper has at least two keywords relevant to the citing party.</p>
  </li>
  <li>
    <p><strong>Cited by mistake</strong> - some well-known physicist has the same surname as you, and the citation managing software suggested the wrong paper (yup, I know a case where a friend was cited by mistake in an unrelated field of research).</p>
  </li>
  <li>
    <p>The <strong>” sorry, but NO!”</strong> citation - the citing party was researching the same stuff but some time later. And he found you made a mistake. But you were the first one who got published! So it is he who has to exercise his writing skills to avoid saying that you can’t do science! But the points are still counting.</p>
  </li>
  <li>
    <p>The <strong>“CitePal”</strong> system - the citing party is a good pal of yours. You’re citing each other’s work and some other amigos you work with. Just like that, regardless of the relevance of cited work. It’s called a <em>citation farm</em> and it’s a foul play. But don’t worry. Universities in many countries still don’t show a red card for that.</p>
  </li>
  <li>
    <p><strong>Anti-citation</strong> - you have been exposed as a fraud. In the scientific press, they write that your publication is fake data, hooliganism and plagiarism. Have you considered filing a lawsuit?</p>
  </li>
</ul>

<hr />

<p>I published the first version of this piece in Polish in now discontinued blog series run by “<a href="http://obywatelenauki.pl/about-us/">Obywatele Nauki</a>”.</p>]]></content><author><name>Piotr Bentkowski</name></author><summary type="html"><![CDATA[I found this research paper on evolution very inspiring. In a way.]]></summary></entry><entry><title type="html">Our paper showing that the sexual selection can both inflate or deflate MHC gene number is in the wild!</title><link href="https://bentkowski.net/pages/pbentkowski/WWW/2020/02/26/prsb-paper-out/" rel="alternate" type="text/html" title="Our paper showing that the sexual selection can both inflate or deflate MHC gene number is in the wild!" /><published>2020-02-26T00:00:00+01:00</published><updated>2020-02-26T00:00:00+01:00</updated><id>https://bentkowski.net/pages/pbentkowski/WWW/2020/02/26/prsb-paper-out</id><content type="html" xml:base="https://bentkowski.net/pages/pbentkowski/WWW/2020/02/26/prsb-paper-out/"><![CDATA[<p>Some time ago, I did a post-doc in the <a href="http://evobio.home.amu.edu.pl/">Evolutionary Biology Group</a>, a lab run by prof Jacek Radwan at Adam Mickiewicz University in Poznań. I was working on the evolution of copy number variation of the major histocompatibility complex (MHC) genes. MHC genes code for molecules binding fragments of proteins from both self and pathogens thus constituting one of the elements of the immune system. They are found in all jawed vertebrates. MHC proteins can also ‘recognize’ other individuals of the same species (hence problems with organ transplants), and they are known to impact mating preference in animals (including humans). Our work focused on the question of how different mating rules:</p>

<ul>
  <li>Preference for mates with the smallest number of identical MHC variants</li>
  <li>Preference for mates with a minimal proportion of shared identical MHC variants within the sum of variants in both partners</li>
  <li>Preference for mates with the largest number of MHC variants different from the chooser</li>
  <li>No preference, just random matching of mates</li>
</ul>

<p>will impact an individual’s number of MHC variants? It turns out our simulations showed that mating preferences for MHC dissimilarity might have significant consequences for the evolution of MHC gene family expansion. Differences in specific mechanisms of mating rules can lead to very different outcomes and have the potential to explain interspecific differences in the number of MHC genes.</p>

<h3 id="abstract">Abstract</h3>

<blockquote>
  <p>Major histocompatibility complex (MHC)-based mating rules can evolve as a way to avoid inbreeding or to increase offspring immune competence. While the role of mating preference in shaping the MHC diversity in vertebrates has been acknowledged, its impact on individual MHC diversity has not been considered. Here, we use computer simulations to investigate how simple mating rules favouring MHC-dissimilar partners affect the evolution of the number of MHC variants in individual genomes, accompanying selection for resistance to parasites. We showed that the effect of such preferences could sometimes be dramatic. If preferences are aimed at avoiding identical alleles, the equilibrium number of MHC alleles is much smaller than under random mating. However, if the mating rule minimizes the ratio of shared to different alleles in partners, MHC number is higher than under random mating. Additionally, our simulations revealed that a negative correlation between the numbers of MHC variants in mated individuals can arise from simple rules of MHC-disassortative mating. Our results reveal unexpected potential of MHC-based mating preferences to drive MHC gene family expansions or contractions and highlight the need to study the mechanistic basis of such preferences, which is currently poorly understood.</p>
</blockquote>

<p><img src="/public/postPics/2020-02-26-fig-1.png" alt="Figure 1. The effect of MHC-based mating rules on MHC individual copy number" />
<em><strong>Fig.1.</strong> The effect of MHC-based mating rules minimising the number (MinShared), minimising the proportion (PropShared) of shared variants, and maximising the number of different variants (MaxDiffer), on the number of unique MHC variants in an individual, compared to random mating (Random).</em></p>

<p>The paper was published in the <a href="https://royalsocietypublishing.org/doi/10.1098/rspb.2019.2706"><strong>Proceeding of the Royal Society B: Biological Sciences</strong></a>.</p>

<p>Cite:</p>
<div class="message">
  Bentkowski P, Radwan J. 2020 Mating preferences can drive expansion or contraction of major histocompatibility complex gene family. Proc. R. Soc. B 287:20192706. http://dx.doi.org/10.1098/rspb.2019.2706
</div>

<p>The code of this project can be found at <a href="https://github.com/pbentkowski/MHC_Evolution"><strong>my GitHub repository</strong></a>.</p>]]></content><author><name>Piotr Bentkowski</name></author><summary type="html"><![CDATA[Some time ago, I did a post-doc in the Evolutionary Biology Group, a lab run by prof Jacek Radwan at Adam Mickiewicz University in Poznań. I was working on the evolution of copy number variation of the major histocompatibility complex (MHC) genes. MHC genes code for molecules binding fragments of proteins from both self and pathogens thus constituting one of the elements of the immune system. They are found in all jawed vertebrates. MHC proteins can also ‘recognize’ other individuals of the same species (hence problems with organ transplants), and they are known to impact mating preference in animals (including humans). Our work focused on the question of how different mating rules: Preference for mates with the smallest number of identical MHC variants Preference for mates with a minimal proportion of shared identical MHC variants within the sum of variants in both partners Preference for mates with the largest number of MHC variants different from the chooser No preference, just random matching of mates will impact an individual’s number of MHC variants? It turns out our simulations showed that mating preferences for MHC dissimilarity might have significant consequences for the evolution of MHC gene family expansion. Differences in specific mechanisms of mating rules can lead to very different outcomes and have the potential to explain interspecific differences in the number of MHC genes. Abstract Major histocompatibility complex (MHC)-based mating rules can evolve as a way to avoid inbreeding or to increase offspring immune competence. While the role of mating preference in shaping the MHC diversity in vertebrates has been acknowledged, its impact on individual MHC diversity has not been considered. Here, we use computer simulations to investigate how simple mating rules favouring MHC-dissimilar partners affect the evolution of the number of MHC variants in individual genomes, accompanying selection for resistance to parasites. We showed that the effect of such preferences could sometimes be dramatic. If preferences are aimed at avoiding identical alleles, the equilibrium number of MHC alleles is much smaller than under random mating. However, if the mating rule minimizes the ratio of shared to different alleles in partners, MHC number is higher than under random mating. Additionally, our simulations revealed that a negative correlation between the numbers of MHC variants in mated individuals can arise from simple rules of MHC-disassortative mating. Our results reveal unexpected potential of MHC-based mating preferences to drive MHC gene family expansions or contractions and highlight the need to study the mechanistic basis of such preferences, which is currently poorly understood. Fig.1. The effect of MHC-based mating rules minimising the number (MinShared), minimising the proportion (PropShared) of shared variants, and maximising the number of different variants (MaxDiffer), on the number of unique MHC variants in an individual, compared to random mating (Random). The paper was published in the Proceeding of the Royal Society B: Biological Sciences. Cite: Bentkowski P, Radwan J. 2020 Mating preferences can drive expansion or contraction of major histocompatibility complex gene family. Proc. R. Soc. B 287:20192706. http://dx.doi.org/10.1098/rspb.2019.2706 The code of this project can be found at my GitHub repository.]]></summary></entry><entry><title type="html">Our paper investigating how pathogen richness, the cost of expressing MHC variants, and pathogens’ mutation rate shape the individual MHC copy number is out!</title><link href="https://bentkowski.net/pages/pbentkowski/WWW/2019/05/17/PLoS-Comp-Biol-paper-out-MHC-evolution/" rel="alternate" type="text/html" title="Our paper investigating how pathogen richness, the cost of expressing MHC variants, and pathogens’ mutation rate shape the individual MHC copy number is out!" /><published>2019-05-17T00:00:00+02:00</published><updated>2019-05-17T00:00:00+02:00</updated><id>https://bentkowski.net/pages/pbentkowski/WWW/2019/05/17/PLoS-Comp-Biol-paper-out-MHC-evolution</id><content type="html" xml:base="https://bentkowski.net/pages/pbentkowski/WWW/2019/05/17/PLoS-Comp-Biol-paper-out-MHC-evolution/"><![CDATA[<p>MHC genes, which code for proteins responsible for presenting pathogen-derived antigens to the host immune system, show huge copy-number variation both between and within species. However, the evolutionary forces driving this variation are not understood very well. We used computer simulations to investigate whether the evolution of the number of MHC variants in the genome can be shaped by the number of pathogen species the host population encounters (pathogen richness).</p>

<p>The majority of MHC research has focused on amino acid sequence polymorphism. However, an aspect of MHC diversity that has received less attention is the number of MHC variants carried by individuals. Expressing many MHC molecules could ensure that an individual could present antigens of most pathogen species encountered, but this comes at a cost, such as enhanced negative selection on lymphocytes leading to holes in T-cell receptor repertoire. The observed number of MHC variants carried by individuals is typically much lower than the number found in the population. For example, in humans, there are 6–7 classical MHC loci, allowing for up to 12–14 different variants in a fully heterozygous individual. In contrast, the number of currently identified MHC alleles summed across those loci in the human population exceeds 17,000 (IPD-IMGT/HLA Database, Release 3.30.0).</p>

<p>We were using computer simulations based on a <a href="https://link.springer.com/article/10.1007%2Fs00251-003-0630-5">framework that has previously been shown to be effective</a> in recovering some of the essential features of MHC evolution, such as high polymorphism, frequency-dependent selection, heterozygote advantage and positive selection. Our model simulated interactions of MHC molecules and antigens produced by pathogens by matching strings of bits, which can mutate both in hosts and in parasites.</p>

<p>Our simulations showed that evolution of the number of MHC genes in the genome is driven by a complex interaction between three factors we explored: pathogen richness, the intrinsic cost of expressing additional MHC variants, and pathogen mutation rate. In contrast to verbal arguments, our results indicate that pathogen richness does not always select for MHC gene family expansion.</p>

<p><img src="/public/postPics/2019-05-17-fig-1.png" alt="Figure 1. The effect of MHC-based mating rules on MHC individual copy number" />
<em><strong>Fig.1.</strong>  Relationship between the number of pathogen species and the average numbers of unique MHC variants present in a genome of a host under two penalty factors (α = 0.02; 0.08 –panels) and two pathogen mutation rates.</em></p>

<p>The paper was published in the <a href="https://journals.plos.org/ploscompbiol/article?id=10.1371/journal.pcbi.1007015"><strong>PLOS Computational Biology</strong></a>.</p>

<p>Cite:</p>
<div class="message">
  Bentkowski P, Radwan J (2019) Evolution of major histocompatibility complex gene copy
number. PLoS Comput Biol 15(5): e1007015. https://doi.org/10.1371/journal.pcbi.1007015
</div>

<p>The code of this project can be found at <a href="https://github.com/pbentkowski/MHC_Evolution"><strong>my GitHub repository</strong></a>.</p>]]></content><author><name>Piotr Bentkowski</name></author><summary type="html"><![CDATA[MHC genes, which code for proteins responsible for presenting pathogen-derived antigens to the host immune system, show huge copy-number variation both between and within species. However, the evolutionary forces driving this variation are not understood very well. We used computer simulations to investigate whether the evolution of the number of MHC variants in the genome can be shaped by the number of pathogen species the host population encounters (pathogen richness).]]></summary></entry><entry><title type="html">Naukowy exodus</title><link href="https://bentkowski.net/pages/pbentkowski/WWW/2017/09/28/naukowy-exodus/" rel="alternate" type="text/html" title="Naukowy exodus" /><published>2017-09-28T00:00:00+02:00</published><updated>2017-09-28T00:00:00+02:00</updated><id>https://bentkowski.net/pages/pbentkowski/WWW/2017/09/28/naukowy-exodus</id><content type="html" xml:base="https://bentkowski.net/pages/pbentkowski/WWW/2017/09/28/naukowy-exodus/"><![CDATA[<p>(kopia z martwej już strony www.obywatelenauki.pl)</p>

<p><strong>Czas powiedzieć to głośno: jeszcze chwila dalszych zaniedbań i pozostaniemy bez naukowców.</strong></p>

<p>Bogate kraje Zachodu, w których wymyślono konkurencyjny model kariery z krótkimi kontraktami i niskimi płacami (oraz sporą dawką niepewności bytu po zakończeniu umowy) dysponowały w zasadzie nieograniczonymi rzeszami naukowców z mniej uprzywilejowanych regionów świata gotowymi wskoczyć na wolne miejsca. Obecnie, wiodące ośrodki (szczególnie w USA) będące kołem zamachowym naukowego postępu, rzadko zatrudniają krajowców, ponieważ osoby te znajdują lepsze zatrudnienie poza nauką dzięki większej siatce kontaktów społecznych i dłuższemu doświadczeniu na lokalnym rynku pracy niż obcokrajowcy. Tylko szaleńcy i pasjonaci (z odpowiednim kapitałem w postaci np. spadku po babci lub zamożnym współmałżonkiem) mogą pozwolić sobie na pracę naukową niejako z kaprysu. Naukowcami zostają głównie przyjezdni gotowi pracować więcej za mniej.</p>

<p>Polska jako kraj o rozdmuchanym ego próbuje realizować model mocarstwowy bez napływu migrantów. Model kariery w Polsce polega na oferowaniu pracownikom nauki wynagrodzeń  pensji ustawowej minimalnej ( jak np. dzieje się w Polskiej Akademii Nauk), na umowach czasowych – dotyczy to zarówno osób zatrudnionych w grantach jak i na “uczelnianych” stanowiskach naukowo-dydaktycznych, wymagających konkursu każdorazowo przy awansie. Młodzi badacze mają się cieszyć z dwuletniego kontraktu i żyć w cyklach dwuletnich aż do niepewnej głodowej emerytury. Co ciekawe pokutuje mit bezpiecznego zatrudnienia w nauce, które występuje głównie w postaci trwałych etatów pracowników samodzielnych po pięćdziesiątce. Dobrze, że istnieje grupa naukowców, którzy nie martwią się czy jutro będą mieli pracę, choć uważamy, że w trosce o jakość nauki każdy pracownik powinien podlegać okresowej ocenie niezależnie od stanowiska. Szkoda, że o większości zmian decydują właśnie ci, którzy nie muszą ścigać się o umowę i na których nie ciąży presja publikowania na czas. Kiedy wprowadzano “zachodnie” rozwiązania panowało w Polsce spore bezrobocie, a pracodawcy często wykorzystywali słabość negocjacyjną pracowników. Od tego czasu na rynku pracy w Polsce sporo się zmieniło – część międzynarodowych koncernów pootwierała u nas swoje działy BiR, powstało też trochę Polskich firm z ambicjami badawczymi. Przedsiębiorstwa często oferują specjalistom (a są nimi zwykle ludzie po doktoracie) umowę na czas nieokreślony już po 3 miesiącach pracy i wynagrodzenia w wysokości takiej, która pozwala na myślenie o kredycie hipotecznym i opłaceniu przedszkola.</p>

<p>Model kariery idzie w parze z niedopracowanym systemem grantowym finansowania badań przy braku stosownego wsparcia administracyjnego. System grantowy wymaga wzbogacenia m.in. o granty długoterminowe na utrzymanie infrastruktury badawczej i specjalistów ją obsługujących (np. wysoko wykwalifikowanych techników). Brak wsparcia administracyjnego i technicznego nie pozwala na wykorzystanie potencjału pracowników naukowych i może być dodatkową inspiracją do szukania zatrudnienia w działach badawczych, które pozwalają się dalej rozwijać i często oferują świetne zaplecze techniczne.</p>

<p>Nie tylko w Polsce model kariery nie przewiduje miejsca dla “perma-doców” – ekspertów, którzy nie chcą lub nie mają predyspozycji do kierowania zespołem. Udział takich wysoko wykwalifikowanych specjalistów jest bezcenny dla długofalowego prowadzenia badań naukowych będąc podporą dla kierownika zespołu/profesora. Obecnie wiele typów grantów pozwala na tworzenie stanowisk wyłącznie dla młodych naukowców tak jakby ludzie po 35 roku życia wyparowywali albo gwałtownie tracili zdolności intelektualne.</p>

<p>Niezadowolenie i frustrację budzi rozdźwięk między wynagrodzeniami garstki wybrańców, którym udało się być najlepszymi z najlepszych oraz lwiej większości pozostałych, wśród których zapewne są równie dobrzy badacze, ale z dochodami 10 razy mniejszymi. Taka właśnie jest różnica między pensją adiunkta w PAN a maksymalnym wynagrodzeniem w grancie FNP dla młodych szefów grup. A pomiędzy skrajnościami zieje pustka. To świetnie, że istnieje możliwość bardzo dobrych zarobków w nauce dla naprawdę wybitnych i bez wątpienia należy ich dobrze wynagradzać. Ale dzisiaj najwyższej klasy badania prowadzą raczej wieloosobowe zespoły, więc potrzeba również badaczy zwyczajnie solidnych i kompetentnych, aby ci wybitni mieli z kim rozmawiać, kogo zatrudniać i z kim pracować. Tymczasem zaraz zostaną sami w pustych korytarzach pełnych błyszczącego sprzętu. Dlatego też potrzeba stanowisk z dobrym stabilnym wynagrodzeniem i rzetelną oceną okresowa dla pracowników średniego szczebla.</p>

<p>Trudności w łączeniu życia zawodowego i prywatnego są przedmiotem niekończących się rozmów na korytarzach uczelni i instytutów na całym świecie. W prasie i na forach internetowych wklepano oceany pikseli na opisywanie niedoli postdoca. Z badań dotyczących dzietności naukowców i wynika, że chcieliby mieć więcej dzieci niż mają oraz że kobiety często wypadają z nauki jeśli mają dzieci. Czas wymyślić coś lepszego, w przeciwnym wypadku obudzimy się z koniecznością budowania świata akademickiego od zera. Obecnie obserwujemy odpływ pracowników po doktoracie a przed profesurą, czyli tych których objęły zmiany modelu kariery. Nie tylko osoby z pogranicza IT dostają oferty pracy zgodne ze swoimi kwalifikacjami i zainteresowaniami z warunkami finansowymi lepszymi niż niewysokie pensje akademików. Zanikanie całego pokolenia ze struktury akademickiej zaowocuje w przyszłości nieodwracalnymi szkodami dla ciągłości uczelni i instytutów badawczych. W dłuższej perspektywie zaszkodzi również z wolna rozwijającemu się w Polsce rynkowi badań i rozwoju, ponieważ odbije się negatywnie na kształceniu kadr dla działów badawczych, które obecnie drenują uczelnie i instytuty.</p>

<p>Anna Muszewska i Piotr Bentkowski</p>

<p>Postscriptum:  <a href="https://link.springer.com/article/10.1007/s10734-024-01284-0">Kwiek &amp; Szymula (2024) <em>Quantifying attrition in science: a cohort-based, longitudinal study of scientists in 38 OECD countries</em>, Higher Education</a></p>

<hr />
<p>Bibliografia:</p>

<p><a href="https://amp.theguardian.com/science/head-quarters/2017/aug/10/the-human-cost-of-the-pressures-of-postdoctoral-research">The human cost of the pressures of postdoctoral research</a></p>

<p><a href="https://www.theguardian.com/higher-education-network/2016/dec/02/short-term-contracts-university-academia-family">Academia is now incompatible with family life, thanks to casual contracts</a></p>

<p>Krótkoterminowe kontrakty dla naukowców zabijają „Universitas” (TOK FM)</p>

<p><a href="http://journals.plos.org/plosone/article?id=10.1371/journal.pone.0022590">Scientists Want More Children</a></p>]]></content><author><name>Piotr Bentkowski</name></author><summary type="html"><![CDATA[(kopia z martwej już strony www.obywatelenauki.pl)]]></summary></entry><entry><title type="html">Granty ERC a sprawa polska, czyli uczony głodny jest o wiele mniej płodny</title><link href="https://bentkowski.net/pages/pbentkowski/WWW/2017/09/27/uczony_glodny/" rel="alternate" type="text/html" title="Granty ERC a sprawa polska, czyli uczony głodny jest o wiele mniej płodny" /><published>2017-09-27T00:00:00+02:00</published><updated>2017-09-27T00:00:00+02:00</updated><id>https://bentkowski.net/pages/pbentkowski/WWW/2017/09/27/uczony_glodny</id><content type="html" xml:base="https://bentkowski.net/pages/pbentkowski/WWW/2017/09/27/uczony_glodny/"><![CDATA[<p>(kopia z martwej już strony www.obywatelenauki.pl)</p>

<p><strong>Polskie instytucje naukowe są za biedne, aby skutecznie konkurować o granty Europejskiej Rady ds. Badań Naukowych</strong></p>

<p>W 2007 r. powołano w Europie instytucję, która ma  wspierać i do pewnego stopnia koordynować wspólne wysiłki badawcze  uczonych z krajów europejskich (nie tylko UE). W zamyśle, dzięki temu  Europa może dogoni kiedyś USA i kraje Azji Wschodniej w badaniach i  innowacji. Tak powstała Europejska Rada ds. Badań Naukowych (<em>European Research Council</em>, ERC) z budżetem 13 mld euro na lata 2014-2020 z programu <em>Horyzont 2020</em>. Podstawą działania ERC jest finansowanie trzech głównych konkursów grantowych:</p>

<ul>
  <li>ERC Starting Grants (StG) – dla młodych zdolnych badaczy między 2 a 7 lat po doktoracie.</li>
  <li>ERC Consolidator Grants (CoG) – dla wyróżniających się badaczy między 7 a 12 lat po doktoracie.</li>
  <li>ERC Advanced Grants (AdG) – dla uczonych będących uznanymi liderami w swoich dziedzinach.</li>
</ul>

<p>Dostać któryś z tych grantów, oznacza być KIMŚ w  europejskiej nauce. Granty są wysokie (do max. 2,5 mln euro), a dzięki  nim można przyciągać najlepszych kandydatów do swojego zespołu.  Konkurencja jest zażarta i badaczom afiliowanym w Polsce nie bardzo  udaje się zdobywanie pieniędzy z ERC. Pani Ewa Kuśmierczyk, szefowa  Biura Doskonałości Naukowej PAN, tłumaczy to tak: „<em>Polacy składają  całkiem sporo wniosków grantowych. Naszym problemem jest to, że mamy  wyjątkowo niski wskaźnik sukcesu (stosunek wniosków dofinansowanych do  złożonych – PAP). Przeciętny wskaźnik sukcesu w ERC to 11 proc., a w  Polsce 2,5 proc. To znaczy, że albo mamy źle przygotowane wnioski, albo  składają je nieodpowiedni badacze. Osoby, które mają największe szanse  na granty ERC, nie aplikują o nie</em>„. [<a href="http://www.pb.pl/4647375,17372">“Puls Biznesu”, 2016-11-12</a>]. Ambicją kolejnych Ministrów Nauki i Szkolnictwa Wyższego jest, aby  naszym uczonym szło lepiej w rywalizacji o granty ERC – m.in. właśnie po to powołano Biuro Doskonałości Naukowej przy PAN. Wicepremier i  Minister NiSW Jarosław Gowin dał tej ambicji wyraz mówiąc: “<em>(…)  kwestią kluczową jest wykształcenie w naszych jednostkach naukowych  kompetencji w zdobywaniu finansowania drogą grantową. Mam na myśli  zwłaszcza granty międzynarodowe. Obecnie w nikłym stopniu finansujemy  nasze badania z programu „Horyzont 2020″, największego tego typu  instrumentu na świecie.</em>” [<a href="http://www.rp.pl/Polityka/311169912-Jaroslaw-Gowin-Wiek-emerytalny-Jestem-sceptyczny.html">“Rzeczpospolita”, 2016-11-16</a>]. Dlaczego uczeni z Polski zdobywają tak mało grantów ERC? Nie mając  możliwości zajrzenia wszystkim naszym uczonym do CV i oceny, czy są oni  odpowiednimi, czy nieodpowiednimi kandydatami do tego, aby aplikować o  nie, postanowiliśmy rzucić okiem na dane makroekonomiczne z roku 2014  oraz statystyki konkursów ERC z roku 2015.</p>

<p>Należy oczekiwać, że im więcej naukowców pracuje w  danym kraju, tym więcej wniosków spływa do ERC z różnych instytucji w  nim zlokalizowanych. I faktycznie, z maleńkiej Słowenii (SI) (około 8600 zatrudnionych badaczy) spłynęło jedynie 17 wniosków wartych  rozpatrzenia, a z jeszcze mniejszej Islandii (IS) (2500 naukowców) tylko 4. Natomiast z Francji (FR), Wielkiej Brytanii (UK) i Niemiec (DE)  odpowiednio: 643, 1218 oraz 774 wniosków. Badacze z Polski złożyli w  2015 r. 114 wniosków, które przesłano do oceny eksperckiej (nie mylić z  całkowitą liczbą złożonych wniosków). W Polsce pracuje 78,6 tys.  naukowców zatrudnionych na stałe, czyli 3,5 razy mniej niż w Wielkiej  Brytanii oraz 4,5 razy mniej niż w Niemczech, chociaż pod względem  liczebności populacji jesteśmy tylko dwa razy mniejsi niż Republika  Federalna. Wniosków z Polski, które zostały skierowane do oceny, było  mniej niż można się spodziewać w kraju o takiej populacji badaczy.  Zależności te przedstawia pierwszy wykres.</p>

<p><img src="/public/postPics/glodny_ryc_01.png" alt="Figure 1. Liczba wniosków złożonych w konkurach ERC (StG + CoG + AdG) w 2015 roku, które były oceniane rośnie wraz z liczbą personelu naukowego zatrudnionego w danym kraju" />
<em><strong>Fig.1.</strong> Liczba wniosków złożonych w konkurach ERC (StG + CoG + AdG) w 2015 roku, które były oceniane rośnie wraz z liczbą personelu naukowego zatrudnionego w danym kraju. Na czerwono – Polska, na żółto – inne kraje które jak i my na BiR przeznaczają &lt;1% PKP, na niebiesko 1-2% PKB na BiR, na zielono &gt;2% (dane Banku Światowego z 2014 r.). Kody nazw krajów wg oznaczeń używanych przez EuroStat.c</em></p>

<p>Zobaczmy więc, od czego zależy liczba badaczy w danym kraju: żeby  uwzględnić różnice w wielkości populacji różnych krajów, Bank Światowy  używa jako statystyki liczby osób zatrudnionych w badaniach  przypadających na 1 mln mieszkańców. Zwykle, im kraj wydaje większy  procent swego PKB na badania i rozwój (BiR), tym większy odsetek  zatrudnionych stanowią badacze. Rekordzistą jest Izrael (IL), który ma  8255 uczonych na milion mieszkańców (a ma populację ledwie 8,3 mln  osób), duże kraje z Zachodniej Europy zwykle mają powyżej 4 tys. badaczy na milion. Ale Polska ma jedynie 2 tys. na milion i przypomnijmy,  według danych Banku Światowego, przeznaczamy jedynie 0,94% naszego PKB  na BiR. Nauka wciąż wymaga głównie pracy ludzi a nie maszyn, więc nie  dziwi, że zatrudnienie naukowców w różnych krajach rośnie  proporcjonalnie do wydatków na ten sektor. Tak więc, dokąd trafiły  granty ERC w 2015 r.?</p>

<p><img src="/public/postPics/glodny_ryc_02.png" alt="Figure 2. Zatrudnienie badaczy w gospodarkach rośnie wraz z procentem PKB przeznaczonym na BiR. Kliknij wykres by powiększyć." />
<em><strong>Fig.2.</strong> Zatrudnienie badaczy w gospodarkach rośnie wraz z procentem PKB przeznaczonym na BiR.</em></p>

<p>Jak widać, granty ERC w 2015 r. trafiły po pierwsze, do krajów, gdzie  zatrudnionych jest dużo naukowców. Nie trafiają one do krajów bardzo  małych oraz do tych, które wydają na BiR niewielką część swojego PKB. A  od czego zależy wskaźnik sukcesu, o którym mówiła Ewa Kuśmierczyk? Bo  wiemy już, że z dużych krajów jest po prostu więcej składanych wniosków. Ponownie – naukowcy z krajów, które wydają większą część swojego PKB na BiR, częściej zdobywali w 2015 r. granty ERC. Wyjaśnijmy jeszcze, że w  naszym zestawieniu wskaźnik sukcesu wniosków z Polski wynosi 4,4%,  podczas gdy szefowa BDN PAN mówiła o 2,5% – być może BDN liczy wszystkie wnioski złożone do ERC, ale ERC w swoich statystykach (skąd mamy dane)  ujmuje tylko wnioski skierowane do etapu oceny eksperckiej, nie  zliczając chyba tych niespełniających wymogów formalnych. Polska i tak  jest liderem w kategorii krajów wydających mniej niż 1% PKB na BiR –  mało to jednak pocieszające.</p>

<p><img src="/public/postPics/glodny_ryc_03.png" alt="Figure 3. Wskaźnik sukcesu w pozyskiwaniu grantów ERC w 2015 roku zależy głównie  od procent PKB wydawanego na BiR. Szerokim łukiem sukces omija również  kraje zarazem małe i wydające średnią część swego PKB na BiR." />
<em><strong>Fig.2.</strong> Wskaźnik sukcesu w pozyskiwaniu grantów ERC w 2015 roku zależy głównie  od procent PKB wydawanego na BiR. Szerokim łukiem sukces omija również  kraje zarazem małe i wydające średnią część swego PKB na BiR.</em></p>

<p>Powyższa analiza pokazuje, ze granty ERC są dla silnych graczy – to nie  jest forma naukowej zapomogi. Trafiają one do krajów, które przeznaczają na badania i rozwój co najmniej dwa razy większy procent PKB niż Polska (z wyjątkiem Wlk. Brytanii, skądinąd kraju dużo bogatszego niż my) oraz jednocześnie zatrudniają w swych gospodarkach odpowiednio dużą liczbę  badaczy tworząc w ten sposób silne środowisko naukowe przećwiczone w  konkurencji o granty. Przykłady Szwajcarii, Wielkiej Brytanii i Holandii pokazują, że można osiągnąć lepsze wyniki poprzez lepszą organizację  pracy i zachęty administracyjne, więc istnienie takich instytucji jak  Biuro Doskonałości Naukowej PAN nie jest może bezcelowe, ale <strong>w żaden sposób nie zastąpi solidnego finansowania nauki!</strong> Granty ERC to wisienka na torcie, a nie danie główne dla badaczy szukających pieniędzy na badania. Błędem jest traktowanie pieniędzy z ERC i szerzej, z programu <em>Horyzont 2020</em>, jako środków, którymi można łatać budżety naszych instytucji. Te  pieniądze bardzo trudno zdobyć, wymagają posiadania solidnych (czasem  wręcz spektakularnych) osiągnięć, mają sztywno określone sposoby ich  wydatkowania, a więc <strong>nie są to środki, którymi można zastąpić własne źródła finansowania badań</strong>. A trzeci już Minister Nauki chyba na to liczy. Wszystkie polskie rządy  od czasu przystąpienia do UE w 2004 r. prowadzą tą samą politykę  naukową. Politykę nadziei, że polscy uczeni to geniusze, którzy  poprowadzą światowej klasy badania, ale za mniej niż połowę  obowiązującej na świecie ceny.</p>

<hr />
<h4 id="zestawienie-danych-do-pobrania-kliknij"><strong><a href="https://bitbucket.org/pbentkowski/erc_2015_grants_stats">Zestawienie danych do pobrania (kliknij)</a></strong></h4>

<p><strong>Źródła:</strong>
 Dane o zatrudnieniu w badaniach w Europie:
 [http://ec.europa.eu/eurostat/statistics-explained/index.php/R_%26<em>D_personnel](http://ec.europa.eu/eurostat/statistics-explained/index.php/R</em>%26_D_personnel)</p>

<p>Wydatki na badania i rozwój oraz zatrudnienie w nauce wg krajów:
 <a href="http://data.worldbank.org/indicator/GB.XPD.RSDV.GD.ZS">http://data.worldbank.org/indicator/GB.XPD.RSDV.GD.ZS</a>
 <a href="http://data.worldbank.org/indicator/SP.POP.SCIE.RD.P6">http://data.worldbank.org/indicator/SP.POP.SCIE.RD.P6</a></p>

<p>Statystyki grantów ERC w 2015 r.:
 <a href="https://erc.europa.eu/sites/default/files/document/file/erc_2015_stg_results_all_domains.pdf">https://erc.europa.eu/sites/default/files/document/file/erc_2015_stg_results_all_domains.pdf</a>
 <a href="https://erc.europa.eu/projects-and-results/statistics">https://erc.europa.eu/projects-and-results/statistics</a></p>

<p>Kody nazw krajów według EuroStat:
 <a href="http://ec.europa.eu/eurostat/statistics-explained/index.php/Glossary:Country_codes">http://ec.europa.eu/eurostat/statistics-explained/index.php/Glossary:Country_codes</a></p>]]></content><author><name>Piotr Bentkowski</name></author><summary type="html"><![CDATA[(kopia z martwej już strony www.obywatelenauki.pl) Polskie instytucje naukowe są za biedne, aby skutecznie konkurować o granty Europejskiej Rady ds. Badań Naukowych W 2007 r. powołano w Europie instytucję, która ma wspierać i do pewnego stopnia koordynować wspólne wysiłki badawcze uczonych z krajów europejskich (nie tylko UE). W zamyśle, dzięki temu Europa może dogoni kiedyś USA i kraje Azji Wschodniej w badaniach i innowacji. Tak powstała Europejska Rada ds. Badań Naukowych (European Research Council, ERC) z budżetem 13 mld euro na lata 2014-2020 z programu Horyzont 2020. Podstawą działania ERC jest finansowanie trzech głównych konkursów grantowych: ERC Starting Grants (StG) – dla młodych zdolnych badaczy między 2 a 7 lat po doktoracie. ERC Consolidator Grants (CoG) – dla wyróżniających się badaczy między 7 a 12 lat po doktoracie. ERC Advanced Grants (AdG) – dla uczonych będących uznanymi liderami w swoich dziedzinach. Dostać któryś z tych grantów, oznacza być KIMŚ w europejskiej nauce. Granty są wysokie (do max. 2,5 mln euro), a dzięki nim można przyciągać najlepszych kandydatów do swojego zespołu. Konkurencja jest zażarta i badaczom afiliowanym w Polsce nie bardzo udaje się zdobywanie pieniędzy z ERC. Pani Ewa Kuśmierczyk, szefowa Biura Doskonałości Naukowej PAN, tłumaczy to tak: „Polacy składają całkiem sporo wniosków grantowych. Naszym problemem jest to, że mamy wyjątkowo niski wskaźnik sukcesu (stosunek wniosków dofinansowanych do złożonych – PAP). Przeciętny wskaźnik sukcesu w ERC to 11 proc., a w Polsce 2,5 proc. To znaczy, że albo mamy źle przygotowane wnioski, albo składają je nieodpowiedni badacze. Osoby, które mają największe szanse na granty ERC, nie aplikują o nie„. [“Puls Biznesu”, 2016-11-12]. Ambicją kolejnych Ministrów Nauki i Szkolnictwa Wyższego jest, aby naszym uczonym szło lepiej w rywalizacji o granty ERC – m.in. właśnie po to powołano Biuro Doskonałości Naukowej przy PAN. Wicepremier i Minister NiSW Jarosław Gowin dał tej ambicji wyraz mówiąc: “(…) kwestią kluczową jest wykształcenie w naszych jednostkach naukowych kompetencji w zdobywaniu finansowania drogą grantową. Mam na myśli zwłaszcza granty międzynarodowe. Obecnie w nikłym stopniu finansujemy nasze badania z programu „Horyzont 2020″, największego tego typu instrumentu na świecie.” [“Rzeczpospolita”, 2016-11-16]. Dlaczego uczeni z Polski zdobywają tak mało grantów ERC? Nie mając możliwości zajrzenia wszystkim naszym uczonym do CV i oceny, czy są oni odpowiednimi, czy nieodpowiednimi kandydatami do tego, aby aplikować o nie, postanowiliśmy rzucić okiem na dane makroekonomiczne z roku 2014 oraz statystyki konkursów ERC z roku 2015. Należy oczekiwać, że im więcej naukowców pracuje w danym kraju, tym więcej wniosków spływa do ERC z różnych instytucji w nim zlokalizowanych. I faktycznie, z maleńkiej Słowenii (SI) (około 8600 zatrudnionych badaczy) spłynęło jedynie 17 wniosków wartych rozpatrzenia, a z jeszcze mniejszej Islandii (IS) (2500 naukowców) tylko 4. Natomiast z Francji (FR), Wielkiej Brytanii (UK) i Niemiec (DE) odpowiednio: 643, 1218 oraz 774 wniosków. Badacze z Polski złożyli w 2015 r. 114 wniosków, które przesłano do oceny eksperckiej (nie mylić z całkowitą liczbą złożonych wniosków). W Polsce pracuje 78,6 tys. naukowców zatrudnionych na stałe, czyli 3,5 razy mniej niż w Wielkiej Brytanii oraz 4,5 razy mniej niż w Niemczech, chociaż pod względem liczebności populacji jesteśmy tylko dwa razy mniejsi niż Republika Federalna. Wniosków z Polski, które zostały skierowane do oceny, było mniej niż można się spodziewać w kraju o takiej populacji badaczy. Zależności te przedstawia pierwszy wykres. Fig.1. Liczba wniosków złożonych w konkurach ERC (StG + CoG + AdG) w 2015 roku, które były oceniane rośnie wraz z liczbą personelu naukowego zatrudnionego w danym kraju. Na czerwono – Polska, na żółto – inne kraje które jak i my na BiR przeznaczają &lt;1% PKP, na niebiesko 1-2% PKB na BiR, na zielono &gt;2% (dane Banku Światowego z 2014 r.). Kody nazw krajów wg oznaczeń używanych przez EuroStat.c Zobaczmy więc, od czego zależy liczba badaczy w danym kraju: żeby uwzględnić różnice w wielkości populacji różnych krajów, Bank Światowy używa jako statystyki liczby osób zatrudnionych w badaniach przypadających na 1 mln mieszkańców. Zwykle, im kraj wydaje większy procent swego PKB na badania i rozwój (BiR), tym większy odsetek zatrudnionych stanowią badacze. Rekordzistą jest Izrael (IL), który ma 8255 uczonych na milion mieszkańców (a ma populację ledwie 8,3 mln osób), duże kraje z Zachodniej Europy zwykle mają powyżej 4 tys. badaczy na milion. Ale Polska ma jedynie 2 tys. na milion i przypomnijmy, według danych Banku Światowego, przeznaczamy jedynie 0,94% naszego PKB na BiR. Nauka wciąż wymaga głównie pracy ludzi a nie maszyn, więc nie dziwi, że zatrudnienie naukowców w różnych krajach rośnie proporcjonalnie do wydatków na ten sektor. Tak więc, dokąd trafiły granty ERC w 2015 r.? Fig.2. Zatrudnienie badaczy w gospodarkach rośnie wraz z procentem PKB przeznaczonym na BiR. Jak widać, granty ERC w 2015 r. trafiły po pierwsze, do krajów, gdzie zatrudnionych jest dużo naukowców. Nie trafiają one do krajów bardzo małych oraz do tych, które wydają na BiR niewielką część swojego PKB. A od czego zależy wskaźnik sukcesu, o którym mówiła Ewa Kuśmierczyk? Bo wiemy już, że z dużych krajów jest po prostu więcej składanych wniosków. Ponownie – naukowcy z krajów, które wydają większą część swojego PKB na BiR, częściej zdobywali w 2015 r. granty ERC. Wyjaśnijmy jeszcze, że w naszym zestawieniu wskaźnik sukcesu wniosków z Polski wynosi 4,4%, podczas gdy szefowa BDN PAN mówiła o 2,5% – być może BDN liczy wszystkie wnioski złożone do ERC, ale ERC w swoich statystykach (skąd mamy dane) ujmuje tylko wnioski skierowane do etapu oceny eksperckiej, nie zliczając chyba tych niespełniających wymogów formalnych. Polska i tak jest liderem w kategorii krajów wydających mniej niż 1% PKB na BiR – mało to jednak pocieszające. Fig.2. Wskaźnik sukcesu w pozyskiwaniu grantów ERC w 2015 roku zależy głównie od procent PKB wydawanego na BiR. Szerokim łukiem sukces omija również kraje zarazem małe i wydające średnią część swego PKB na BiR. Powyższa analiza pokazuje, ze granty ERC są dla silnych graczy – to nie jest forma naukowej zapomogi. Trafiają one do krajów, które przeznaczają na badania i rozwój co najmniej dwa razy większy procent PKB niż Polska (z wyjątkiem Wlk. Brytanii, skądinąd kraju dużo bogatszego niż my) oraz jednocześnie zatrudniają w swych gospodarkach odpowiednio dużą liczbę badaczy tworząc w ten sposób silne środowisko naukowe przećwiczone w konkurencji o granty. Przykłady Szwajcarii, Wielkiej Brytanii i Holandii pokazują, że można osiągnąć lepsze wyniki poprzez lepszą organizację pracy i zachęty administracyjne, więc istnienie takich instytucji jak Biuro Doskonałości Naukowej PAN nie jest może bezcelowe, ale w żaden sposób nie zastąpi solidnego finansowania nauki! Granty ERC to wisienka na torcie, a nie danie główne dla badaczy szukających pieniędzy na badania. Błędem jest traktowanie pieniędzy z ERC i szerzej, z programu Horyzont 2020, jako środków, którymi można łatać budżety naszych instytucji. Te pieniądze bardzo trudno zdobyć, wymagają posiadania solidnych (czasem wręcz spektakularnych) osiągnięć, mają sztywno określone sposoby ich wydatkowania, a więc nie są to środki, którymi można zastąpić własne źródła finansowania badań. A trzeci już Minister Nauki chyba na to liczy. Wszystkie polskie rządy od czasu przystąpienia do UE w 2004 r. prowadzą tą samą politykę naukową. Politykę nadziei, że polscy uczeni to geniusze, którzy poprowadzą światowej klasy badania, ale za mniej niż połowę obowiązującej na świecie ceny. Zestawienie danych do pobrania (kliknij) Źródła: Dane o zatrudnieniu w badaniach w Europie: [http://ec.europa.eu/eurostat/statistics-explained/index.php/R_%26D_personnel](http://ec.europa.eu/eurostat/statistics-explained/index.php/R%26_D_personnel) Wydatki na badania i rozwój oraz zatrudnienie w nauce wg krajów: http://data.worldbank.org/indicator/GB.XPD.RSDV.GD.ZS http://data.worldbank.org/indicator/SP.POP.SCIE.RD.P6 Statystyki grantów ERC w 2015 r.: https://erc.europa.eu/sites/default/files/document/file/erc_2015_stg_results_all_domains.pdf https://erc.europa.eu/projects-and-results/statistics Kody nazw krajów według EuroStat: http://ec.europa.eu/eurostat/statistics-explained/index.php/Glossary:Country_codes]]></summary></entry></feed>